<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Un philosophe dans l&#39;espace</title>
    <link>//localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on Un philosophe dans l&#39;espace</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>ouhou@gmail.com (john doe)</managingEditor>
    <webMaster>ouhou@gmail.com (john doe)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Oct 2024 16:37:38 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="//localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>À propos du dilemme épistémologique que pose le problème de la matière noire</title>
      <link>//localhost:1313/posts/matierenoire/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 16:37:38 +0200</pubDate><author>ouhou@gmail.com (john doe)</author>
      <guid>//localhost:1313/posts/matierenoire/</guid>
      <description>Voici une copie en ligne d&amp;rsquo;un mémoire que j&amp;rsquo;ai réalisé en 2023 dans le master Science &amp;amp; Société (Université de Strasbourg).&#xA;Remerciements: J&amp;rsquo;aimerais remercier pour leur soutien constant ma famille, mes directeurs de mémoire Catherine Allamel-Raffin et Pierre-Antoine Hervieux, et Jacqueline Jiménez Martinez. Je remercie également l&amp;rsquo;OBAS de m&amp;rsquo;avoir accueilli du 25 avril au 6 mai 2022 pour répondre à mes (nombreuses) questions.&#xA;La matière noire est-elle un problème d&amp;rsquo;épistémologie ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lecture: &#39;Stellar structure and compact objects before 1940...&#39; de Luisa Bonolis</title>
      <link>//localhost:1313/posts/stellar-structure-bonolis/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 15:40:30 +0100</pubDate><author>ouhou@gmail.com (john doe)</author>
      <guid>//localhost:1313/posts/stellar-structure-bonolis/</guid>
      <description>Titre: &amp;ldquo;Stellar structure and compact objects before 1940: Towards relativistic astrophysics&amp;rdquo;&#xA;Auteure: Luisa Bonolis&#xA;Référence: Eur. Phys. J. H 42, 311-393 (2017), https://doi.org/10.1140/epjh/e2017-80014-4&#xA;Luisa Bonolis est une chercheuse en histoire des sciences spécialisée dans l&amp;rsquo;histoire de l&amp;rsquo;astronomie du XXème siècle. Elle propose dans cet article une histoire concentrée sur une quizaine d&amp;rsquo;années (1926 - 1940) relatant l&amp;rsquo;apparition de la physique nucléaire en astronomie. Elle emploie une méthode biographique, qui consiste à analyser le parcours institutionnel et les relations entre différents acteurs scientifiques, et une méthode d&amp;rsquo;archives, qui consiste à explorer et lire la littérature de l&amp;rsquo;époque concernée.</description>
    </item>
    <item>
      <title>En quoi un instrument implique-t-il une forme précise de réalité ?</title>
      <link>//localhost:1313/posts/bachelard-duhem/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 00:24:39 +0100</pubDate><author>ouhou@gmail.com (john doe)</author>
      <guid>//localhost:1313/posts/bachelard-duhem/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;astrophysique repose en partie sur des observations et en partie sur des théories de nature mathématique. Certains philosophes se sont intéressés à la phénoménologie des instruments, ils nous permettent d&amp;rsquo;analyser selon un certain point de vue le type de connaissance que sont les observations astronomiques.&#xA;Gaston Bachelard et la physique de son temps Gaston Bachelard propose une analyse de la physique des années 1930, celle qui a connu le développement de la physique quantique et de la relativité générale.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Peut-on philosopher sur la théorie astrophysique ?</title>
      <link>//localhost:1313/posts/philo-th-astro/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 15:44:18 +0100</pubDate><author>ouhou@gmail.com (john doe)</author>
      <guid>//localhost:1313/posts/philo-th-astro/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;on a souvent dans l&amp;rsquo;idée que l&amp;rsquo;astrophysique est d&amp;rsquo;une extrême complexité, telle qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas accessible au commun des mortels. Comment penser dessus si elle est si éloignée de tout le monde ?&#xA;La complexité de l&amp;rsquo;astrophysique n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une pré-conception, c&amp;rsquo;est le point de départ mais cela n&amp;rsquo;a pas besoin d&amp;rsquo;être le point d&amp;rsquo;arrivée. En effet, en philosophie et en sciences humaines, il existe plusieurs outils pour accéder à une certaine forme du contenu de l&amp;rsquo;astrophysique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Peut-on philosopher sur un télescope ?</title>
      <link>//localhost:1313/posts/voir-telescope/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 11:20:34 +0100</pubDate><author>ouhou@gmail.com (john doe)</author>
      <guid>//localhost:1313/posts/voir-telescope/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;astrophysique peut être divisée de manière habituelle en philosophie entre deux types de connaissances: la théorie et l&amp;rsquo;observation. En astrophysique, l&amp;rsquo;observation passe nécessairement par le télescope (mis à part quelques cas particuliers).&#xA;Les télescopes servent à voir des objets lointains, et si on les prend d&amp;rsquo;un point de vue commun, ce ne sont pas des instruments bien surprenants: des lentilles de différentes focales permettent de former une image sur la rétine au travers d&amp;rsquo;un oculaire.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi philosopher sur l&#39;espace ?</title>
      <link>//localhost:1313/posts/pourquoi/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 14:23:18 +0100</pubDate><author>ouhou@gmail.com (john doe)</author>
      <guid>//localhost:1313/posts/pourquoi/</guid>
      <description>Je n&amp;rsquo;entends pas raisonner sur l&amp;rsquo;espace des mathématiciens, mais bien sur celui des astrophysiciens. Je ne suis pas le premier à le faire, mais c&amp;rsquo;est une discipline si maigre qu&amp;rsquo;elle demande un peu d&amp;rsquo;explication !&#xA;Historiquement, la philosophie et l&amp;rsquo;astronomie ont été longtemps liées. Tout d&amp;rsquo;abord chez les grecs, elle est présente chez Platon (plutôt sous forme de mythe) et chez Aristote (comme théorie des causes), mais surtout on trouve dans cette culture grecque le commun mot d&amp;rsquo;ordre qu&amp;rsquo;en astronomie, il faut &amp;ldquo;sauver les apparences&amp;rdquo; (sozein tai phenomena, en grec).</description>
    </item>
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>//localhost:1313/about/about/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 13:06:34 +0100</pubDate><author>ouhou@gmail.com (john doe)</author>
      <guid>//localhost:1313/about/about/</guid>
      <description>Je suis diplômé d&amp;rsquo;un master en philosophie et histoire des sciences et d&amp;rsquo;une licence de philosophie. Science et philosophie sont pour moi deux versants d&amp;rsquo;une même question: celle de la connaissance. En philosophant sur les sciences, une conversation fructueuse entre les deux disciplines peut naître.&#xA;De temps à autres, je prends des photos.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
